\subsection{要素}

\subsubsection{主語S（Subject）}
主語の要素を担うのは名詞（名詞句・名詞節）のみである。
どの文型にも必須の要素である。

\subsubsection{述語V（Verb）}
述語の要素を担うのは動詞（動詞句）のみである。
どの文型にも必須の要素である。

\subsubsection{目的語O（Object）}
目的語の要素を担うのは名詞（名詞句・名詞節）のみである。
SVO、SVOO、SVOCに必要な要素である。

\subsubsection{補語（Complement）}
補語の要素を担うのは名詞（名詞句・名詞節）と形容詞（形容詞句・形容詞節）のみである。
SVC、SVOCに必要な要素である。

\subsubsection{修飾語（Modifier）}
修飾語とは、上記の4要素以外のものである。
修飾語の要素を担うのは主に副詞（副詞句・副詞節）である。
文構造にはかかわらない要素なので、文の中にいくつあってもよいし、逆になくてもよい。
よって、5文型のどの構成要素でもない。

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}{ll}
    \hline
    \multicolumn{1}{c}{要素} & \multicolumn{1}{c}{品詞}\\
    \hline \hline
    主語S & 名詞\\
    述語V & 動詞\\
    目的語O & 名詞\\
    補語C & 名詞・形容詞\\
    修飾語M & 副詞\\
    \hline
  \end{tabular}
\end{table}

\subsection{文型}

\subsubsection{第1文型: SV}
主語Sと述語Vで構成される文。
例えば、純粋にSとVだけで構成されている文章としては、以下のようなものがある。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{walk}}_V \text{.}
\end{equation}

他にも、副詞が修飾語Mとして付くようなケースもあるが、修飾語Mは文構造にかかわらないため、同じくSVの構造になる。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{walk}}_V ~ \ub{\us{副詞}{slowly}}_M \text{.}
\end{equation}

前置詞に導かれている名詞がある場合は要注意である。
前置詞に導かれている名詞は副詞句を形成するので、修飾語となる。
つまり、文構造の骨格からは省かれる。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{walk}}_V ~ \ub{\ur{\us{前置詞}{to} ~ \us{名詞}{school}}_{副詞句}}_M \text{.}
\end{equation}

\subsubsection{第2文型: SVC}
主語Sと述語Vと補語Cで構成される文。
「主語S=補語C」の関係が成り立っている。
補語Cは名詞の場合と形容詞の場合がある。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{This} ~ \us{名詞}{flower}}_S ~ \ub{\us{動詞}{is}}_V ~ \ub{\us{前置詞}{a} ~ \us{名詞}{rose}}_C \text{.}
\end{equation}

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{This} ~ \us{名詞}{flower}}_S ~ \ub{\us{動詞}{is}}_V ~ \ub{\us{形容詞}{red}}_C \text{.}
\end{equation}

確かに、$This ~ flower = a ~ rose$と$This ~ flower = red$の関係が成り立っていることがわかる。
SVのときと同様に、修飾語Mがつくケースがある。
繰り返しになるが、修飾語Mは文構造にかかわらないため、同じくSVCの構造になる。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{This} ~ \us{名詞}{flower}}_S ~ \ub{\us{動詞}{is}}_V ~ \ub{\us{副詞}{probably}}_M ~ \ub{\us{前置詞}{a} ~ \us{名詞}{rose}}_C \text{.}
\end{equation}

\subsubsection{第3文型: SVO}
主語Sと述語Vと目的語Oで構成される文。
「主語Sが目的語Oを動詞Vする」の関係が成り立っている。
基本的には動詞Vの直後に目的語Oが来るので、動詞の直後に名詞の役割をするものが続いているとき、必ずそれは目的語Oである。
一般的に、日本語で「○○を」となるときは目的語をとってSVOの構文になると言われている。
おおよそは当てはまっているが、例外は多々あるのでこの覚え方は要注意。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{drink}}_V ~ \ub{\us{形容詞}{cold} ~ \us{名詞}{juice}}_O \text{.}
\end{equation}

\subsubsection{第4文型: SVOO}
主語Sと述語Vと目的語$O_1$と$O_2$で構成される文。
「主語Sが目的語$O_1$に目的語$O_2$を動詞Vする」の関係が成り立っている。
基本的には動詞Vの直後に目的語$O_1$が来て、その直後に目的語$O_2$が来る。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{give}}_V ~ \ub{\us{代名詞}{you}}_{O_1} ~ \ub{\us{冠詞}{a} ~ \us{名詞}{gift}}_{O_2} \text{.}
\end{equation}

SVOOの構文はSVOの形に書き換えることができる。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{give}}_V ~ \ub{\us{冠詞}{a} ~ \us{名詞}{gift}}_O ~ \ub{\ur{\us{前置詞}{to} ~ \us{代名詞}{you}}_{副詞句}}_{M} \text{.}
\end{equation}

意味は同じく「私はあなたにプレゼントをあげる」というものだ。
文法上は、$O_1$の頭に前置詞$to$が付いて修飾語Mになり、$O_2$が目的語Oとなっている。
$O_1$の頭に付くのは主に$to$だが、$for$などのほかの前置詞が付く場合もある。
細かい部分は後に取り上げる。

\subsubsection{第5文型: SVOC}
主語Sと述語Vと目的語Oと補語Cで構成される文。
SVCのときと近いが、今度は「目的語O=補語C」の関係が成り立っている。
意味上は「主語Sが目的語Oを補語Cに動詞Vする」の関係が成り立っている。
動詞の直後に名詞の役割をするものが2連続で来ているときは、SVOOかSVOCの構文を疑おう。
SVCのときと同様に、補語Cは名詞の場合と形容詞の場合がある。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{They}}_S ~ \ub{\us{動詞}{call}}_V ~ \ub{\us{代名詞}{me}}_O ~ \ub{\us{名詞}{John}}_{C} \text{.}
\end{equation}

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{keep}}_V ~ \ub{\us{代名詞}{my} ~ \us{名詞}{room}}_O ~ \ub{\us{形容詞}{clean}}_{C} \text{.}
\end{equation}

一つ目の文は「彼らは私をジョンと呼ぶ」という意味になり、二つ目の文は「私は私の部屋をキレイに保つ」という意味になる。
SVOCの構文をとる動詞は数が限られているので、頻出の形を覚えておけばよい。

\subsection{自動詞と他動詞}

後ろに目的語をとり、SVO・SVOO・SVOCの構文になる動詞を他動詞と呼び、後ろに目的語をとらず、SV・SVCの構文になる動詞を自動詞と呼ぶ。
まったく同じ動詞でも、他動詞としても自動詞としても使える単語が存在する。
どちらなのかで意味が変わることも多々あるため、動詞Vの直後が名詞の役割をするものなのかどうか、しっかり判断する必要がある。

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{run}}_V ~ \ub{\ur{\us{前置詞}{for} ~ \us{形容詞}{two} ~ \us{名詞}{hours}}_{副詞句}}_M \text{.}
\end{equation}

\begin{equation}
  \ub{\us{代名詞}{I}}_S ~ \ub{\us{動詞}{run}}_V ~ \ub{\us{冠詞}{a} ~ \us{名詞}{hospital}}_O \text{.}
\end{equation}

例えば$run$は、自動詞として使うと「走る」という意味になることが多いが、他動詞として使うと「経営する」という意味になることがある（もちろん$run$は多義語なので例外もあるが）。
よって、上の文は「私は2時間走る」という意味になるが、下の文は「私は病院を経営する」という意味になる。
単語帳で勉強するときは、自動詞としての意味と他動詞としての意味を把握しておくことが重要だ。
また、自動詞として使われるとき、後ろにどのような前置詞が続くのかも覚えておく必要がある。
